\libproblem{1001}{6.17}
\libproblem{savchenko}{4.1.7}

\taskpic{При каких массах груза $m$ возможно равновесие однородного рычага массы $M$, изображённого на рисунке? Приведите анализ системы на устойчивость. Штрихами рычаг делится на 7 равных фрагментов. Найдите, какие значения может принимать сила натяжения перекинутой через блок нити.\\
Примечание. Равновесие системы устойчиво, если при повороте рычага в любую сторону относительно опоры на малый угол система возвращается в исходное положение.}{
\begin{tikzpicture}[thick]
\draw (0,0) rectangle (3.5,0.1) node[above,midway] {$M$};
\draw (0.5,0) -- (0.5,0.1);
\draw (1,0) -- (1,0.1);
\draw (1.5,0) -- (1.5,0.1);
\draw (2,0) -- (2,0.1);
\draw (2.5,0) -- (2.5,0.1);
\draw (3,0) -- (3,0.1);
\fill (2,0) -- ++(-0.1,-0.2) -- ++(0.2,0) -- cycle;
\draw (3.5,0) -- ++(0,-0.3);
\draw[fill=black!30] (3.4,-0.3) rectangle ++(0.2,-0.3) node[left,midway] {$m$};
\draw[fill=black!30] (2.4,0.1) rectangle ++(0.2,0.3) node[left,midway] {$m$};
\draw (2.5,0.4) -- (2.5,1);
\draw (2.75,1) circle (0.25);
\fill (2.75,1) circle (0.02);
\draw (3,1) -- (3,0.1);
\draw (2.75,1) -- (2.75,1.5);
\draw[interface] (2.5,1.5) -- (3,1.5);
\end{tikzpicture}
}
